1、
什么是更是基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、
最持久的力量。
A.文化自信
B.道路自信
C.制度自信
D.理论自信
正确答案：A
2、
什么是文化的生命力，是文化繁荣兴盛的活力源泉，也是文明绵延繁盛的不竭动力。
A.连续统一
B.创新创造
C.包容和平
D.变革发展
正确答案：B
3、
认识规律、尊重规律、运用规律，是我们党治国理政、做好经济工作的宝贵经验。下列选项
中不属于中国经济迎难而上内在规律和宝贵经验的是（）。
A.党中央集中统一领导
B.统筹好有效市场和有为政府的关系
C.统筹好总供给和总需求的关系
D.依赖外部经济环境
正确答案：D
4、
畅通国民经济循环，意味着要确保生产、分配、流通、消费各个环节的顺畅，避免资源浪费
和循环不畅。为更好保持价格水平的稳定和畅通国民经济循环，必须统筹好（）的关系。
A.总消费和总需求
B.总供给和总需求
C.总供给和总消费
D.总供给和人均可支配收入
正确答案：B
5、
党的十八大以来，习近平总书记围绕统筹总供给和总需求关系提出一系列新的理论，特别是
根据总供给和总需求矛盾运动过程中矛盾主要方面的变化，创造性地提出我国虽然有周期性、
总量性问题，但最突出的问题是（）。
A.长远性问题
B.可持续性问题
C.资源性问题
D.结构性问题
正确答案：D
6、
为缓解人口与资源环境的紧张关系，我国推行计划生育政策，以下说法正确的是（）。
A.这是一项完全错误的政策，应该彻底否定
B.这是一项在特定历史阶段作出的重大决策
C.这是一项可以无限期执行的基本国策
D.这完全限制了人口自由发展
正确答案：B
7、
我国实施延迟法定退休年龄政策，从 2025 年 1 月 1 日起，将用 15 年时间，逐步将男职工的
法定退休年龄从原 60 周岁延迟到（）周岁，逐步将女职工的法定退休年龄从原 50 周岁、55
周岁，分别延迟到 55 周岁、58 周岁。
A.63
B.65
C.68
D.70
正确答案：A
8、
缓解我国人口少子化、老龄化的关键举措是（）。
A.提高生育率
B.降低死亡率
C.降低生育率
D.降低婴儿死亡率
正确答案：A
9、
对于人口负增长要辩证看待，下列表述错误的（）。
A.生育率随人均收入水平提高而趋于下降，是现代化过程中发展的规律性现象
B.人口减少会使劳动力减少，影响我国经济的发展
C.人口减少对经济社会发展影响利弊兼有
D.我国“人口红利”没有消失，“人才红利”正在形成
正确答案：B
10、
平衡经济发展和环境保护的关系，一直是人类生存发展的重要课题。推动（），就是要彻底
改变过去那种以牺牲生态环境为代价换取一时经济发展的做法。
A.绿色生产
B.绿色流通
C.绿色生活
D.绿色发展
正确答案：D
11、
推进（）是党中央经过深思熟虑作出的重大战略决策，是我们对国际社会的庄严承诺，也是
推动经济结构转型升级、形成绿色低碳产业竞争优势，实现高质量发展的内在要求。
A.节能减排
B.碳达峰
C.碳中和
D.碳达峰碳中和
正确答案：D
12、
“教育发达—科技进步—经济振兴”是一个相辅相成、循序递进的统一过程，其基础在于（）。
A.科技
B.人才
C.经济
D.教育
正确答案：D
13、
建设教育强国的重要任务是（）。
A.推动文化繁荣
B.促进经济发展
C.服务高质量发展
D.提升国际地位
正确答案：C
14、
联合国教科文组织在我国（）设立欧美之外的首个全球性一类中心——国际 STEM 教育研
究所。
A.北京
B.上海
C.深圳
D.杭州
正确答案：B
15、
高等教育要以科技发展、国家战略需求为牵引，动态调整学科设置，超常布局（），加强基
础学科、新兴学科、交叉学科建设和拔尖人才培养。
A.尖端学科专业
B.急需学科专业
C.应用学科专业
D.教育学科专业
正确答案：B
16、
当前，区域、城乡、群体之间的不平衡仍然是国家发展面临的现实问题。要解决教育机会公
平的问题，建设教育强国，就要不断优化（），努力让每个孩子都能享有公平而有质量的教
育。
A.地方政府资源配置
B.市场人力资源配置
C.区域教育资源配置
D.自然环境资源配置
正确答案：C
17、
中美建交以来的历史经验表明，中美不打交道是不行的，冲突对抗的后果是谁都不能承担的，
（）是唯一正确选择。
A.相互帮助
B.平等协商
C.互学互鉴
D.对话合作
正确答案：D
18、
2024 年以来，美国一些政客持续炒作所谓（）论调，歪曲指责中国的产业政策，泛化国家
安全概念，企图联合盟友和伙伴推动对中国新能源产业脱钩断链，遏制中国先进制造业和新
能源产业的发展。
A.中国威胁
B.遏制与合作
C.战略竞争
D.中国新能源 “产能过剩”
正确答案：D
19、
当前中美实现和平共处，最大的障碍是（）。
A.制度差异
B.意识形态问题
C.发展战略
D.冷战思维
正确答案：D
20、
中美经贸关系的本质是（）。自建交以来，中美经贸合作领域不断拓宽、水平不断提高，为
两国经济社会发展、人民福祉提升作出重要贡献。
A.零和博弈
B.互利共赢
C.独善其身
D.相得益彰
正确答案：B
21、
什么是中美关系的“指南针”和“定盘星”，对两国关系发展发挥着不可替代的战略引领作
用。
A.元首外交
B.军事合作
C.文化交流
D.科技合作
正确答案：A
22、
全球南方国家更加积极探索符合本国国情的现代化道路的同时，纷纷“向东看”，希望借鉴
中国发展的成功经验。中国对全球南方国家的态度是（）。
A.中国不属于全球南方
B.中国始终是全球南方的重要成员
C.中国与全球南方国家有近有远
D.中国一心一意谋求自身发展
正确答案：B
23、
诞生于新兴市场和发展中国家群体性崛起的历史大潮，发展成为当今世界新兴市场和发展中
国家团结合作的金字招牌和最重要平台的是（）。
A.亚太经济合作组织
B.金砖合作机制
C.不结盟运动
D.77 国集团
正确答案：B
24、
中国和中国人民同阿拉伯国家和人民的友谊，缘自丝绸古道上的友好往来，缘自争取民族解
放时的并肩战斗，缘自国家建设进程中的合作共赢。“中阿友好精神”的价值取向是（）。
A.守望相助
B.务实合作
C.平等互利
D.包容互鉴
正确答案：D
25、
2024 年第 21 期《求是》发表习近平总书记的重要文章《促进高质量充分就业》。文章指出，
就业是最基本的民生，事关什么，我们党对此历来高度重视。
①人民群众切身利益
②经济社会健康发展
③民族兴衰存亡
④国家长治久安
A.①②③
B.①②④
C.①③④
D.②③④
正确答案：B
1、
近年来，我国积极推进文物保护利用和文化遗产保护传承工作，中华文化焕发新的时代光彩，
下列选项中能够反映中华文化焕发新的时代光彩的案例有（）。
A.不断涌现出博物馆文创产品走红现象，如中国国家博物馆的“凤冠冰箱贴”成为国博“销
冠”
B.《中国传统文化百部经典》编纂、出版
C.我国已拥有世界遗产 59 项，总数位居全球第一位
D.为守护麦积山石窟，技术人员用数字化技术，通过日复一日的数据采集，将石窟“搬进”
了实验室，实现了“最小干预”的保护原则
E.《黑神话：悟空》斩获年度“最佳动作游戏”和“玩家之声”两个奖项，实现了中国游戏
史上“零的突破”
正确答案：A、B、D、E
2、
以下关于习近平文化思想的特点和作用的描述，正确的是（）。
A.是一个明体达用、体用贯通的科学体系
B.是一个不断展开的、开放式的思想体系
C.根植于当代中国的实践创新、理论创新
D.具有与时俱进、守正创新的品格
E.没有借鉴吸收世界文明优秀成果
正确答案：A、B、C、D
3、
中国特色社会主义文化，源自于中华民族五千多年文明历史所孕育的（），熔铸于党领导人
民在革命、建设和改革中创造的什么和什么，植根于中国特色社会主义伟大实践。
A.上古神话
B.古代传统文化
C.中华优秀传统文化
D.革命文化
E.社会主义先进文化
正确答案：C、D、E
4、
新征程上，坚定文化自信开启时代华章，继续推动文化繁荣、建设文化强国的重点努力方向
包括（）。
A.坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路
B.着力激发全民族文化创新创造活力
C.始终坚持文化建设要着眼于人、落脚于人
D.在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉
E.不断提升国家文化软实力和中华文化影响力
正确答案：A、B、C、D、E
5、
在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉，就要（）。
A.高扬中华民族的文化主体性，把历经沧桑留下的中华文明瑰宝呵护好、弘扬好、发展好
B.深入挖掘和阐发中华优秀传统文化的精神内涵，用马克思主义激活中华传统文化中的优秀
因子并赋予其新的时代内涵，发展新时代中国特色社会主义文化
C.秉持敬畏历史、热爱文化之心，坚持保护第一、合理利用和最小干预原则，推动文化遗产
系统性保护和统一监管
D.健全文化遗产保护传承体制机制，加快完善法规制度体系
E.切实加强国际传播能力建设，更加有效地发出中国声音
正确答案：A、B、C、D
6、
党的十八大以来，在世界经济持续低迷、中国经济增长面临下行压力的情况下，党中央敏锐
认识到中国经济发展的三大变化，包括（）。
A.速度变化
B.结构优化
C.突飞猛进
D.动力转换
E.持续低迷
正确答案：A、B、D
7、
我国经济基础稳、（），深刻把握并利用好、巩固好、发展好这些重要条件和趋势，是我国经
济有效应对各种挑战、基本面长期向好的关键和保障。
A.优势多
B.增速快
C.韧性强
D.潜能大
E.范围广
正确答案：A、C、D
8、
关于人口问题与现代化建设的关系，以下表述正确的有（）。
A.人口问题是影响国家发展的关键因素之一，关系到国家的长远未来
B.“人口决定论”是不对的，中国式现代化进程不受人口规模的影响，重点在于科技创新
C.现代化建设需要充分考虑人口作为最基本的支撑因素
D.我国人口转变速度快，人口减少来得早，但总体上是符合世界现代化发展一般规律的
E.中国迈向现代化的人口规模超过现有发达国家人口总和
正确答案：A、C、D、E
9、
下列选项中属于我国可以采取的解决人口老龄化问题举措的是（）。
A.照搬其他国家经验
B.积极实施应对人口老龄化国家战略
C.大力发展银发经济
D.提高医疗水平
E.加快发展多层次养老保险体系
正确答案：B、C、D、E
10、
中国人口结构“变老”、人口规模“变小”的趋势将对（）等产生深刻影响。
A.人口素质
B.经济潜在增速
C.劳动力成本
D.社会总体负担
E.国家兴衰
正确答案：B、C、D
11、
与建设人与自然和谐共生现代化的要求相比，同人民群众日益增长的优美生态环境需要相比，
我国推动经济社会发展全面绿色转型还面临不少困难挑战，其中包括（）。
A.产业结构和能源结构转型任务依然很重
B.碳排放总量仍在缓慢降低
C.全球绿色转型进程面临波折
D.部分国家绿色贸易壁垒增多
E.地缘政治冲突不断
正确答案：A、C、D
12、
绿色发展是对（）的全方位、革命性变革，涉及结构优化调整、资源节约利用、环境污染防
治、生态系统质量和稳定性等多个方面。
A.生产方式
B.生活方式
C.社会制度
D.思维方式
E.价值观念
正确答案：A、B、D、E
13、
近年来，我国将碳达峰碳中和纳入生态文明建设整体布局和经济社会发展全局，协同推进（），
取得显著成效。
A.节能
B.降碳
C.减污
D.扩绿
E.增长
正确答案：B、C、D、E
14、
建设教育强国是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的基础工程。我国推进教育强国
建设的措施包括（）。
A.紧紧围绕立德树人这个根本任务
B.一体推进教育发展、科技创新、人才培养
C.培养造就新时代高水平教师队伍
D.建设具有全球影响力的重要教育中心
E.提升精英教育质量和水平
正确答案：A、B、C、D
15、
一个（）的中美关系符合两国共同利益和国际社会期待。
A.稳定
B.共赢
C.健康
D.互惠互利
E.可持续发展
正确答案：A、C、E
16、
习近平主席强调，（）是中国的四条红线，不容挑战。这四条红线，构成了中美关系大厦的
基座。
A.台湾问题
B.涉藏问题
C.民主人权
D.道路制度
E.发展权利
正确答案：A、C、D、E
17、
习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的“五根支柱”，具体包括共同树立正
确认知、（）。
A.共同维护地区和平
B.共同有效管控分歧
C.共同推进互利合作
D.共同承担大国责任
E.共同促进人文交流
正确答案：B、C、D、E
18、
特朗普再度执政，引发国际形势新一轮动荡，（）等方面都将迎来深刻调整和变化。
A.经济全球化
B.国际秩序
C.地缘安全态势
D.国际思潮
E.人权理事会
正确答案：A、B、C、D
1、
一个国家的兴盛与其文化的繁荣没有必然联系。
A.对
B.错
正确答案：B
2、
当前，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之
间的矛盾，人民的精神文化需求已经得到满足。
A.对
B.错
正确答案：B
3、
建设社会主义文化强国是推动构建人类命运共同体的必然要求。只有坚持推动文明相通、文
化相融，拉紧各国人民相互尊重、相互理解的精神纽带，才能更好构建人类命运共同体。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
中国特色社会主义文化，积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族最独特的精神
标识，是激励全党全国各族人民奋勇胜利前行的强大精神力量。
A.对
B.错
正确答案：A
5、
由于外部环境更趋复杂严峻，国内需求偏弱，中国经济的长期向好趋势已经发生改变。
A.对
B.错
正确答案：B
6、
在市场经济体制中，总供给和总需求是构成国民经济总量的两个基本方面，都不可偏废。如
果两者关系失衡，会导致资源的错配和浪费，并导致价格较大的波动。
A.对
B.错
正确答案：A
7、
推动乡村振兴有助于促进区域人口均衡发展。
A.对
B.错
正确答案：A
1、
什么是更是基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、
最持久的力量。
A.文化自信
B.道路自信
C.制度自信
D.理论自信
正确答案：A
2、
什么是担负文化使命、实现中华民族伟大复兴的根本保证。
A.指人口数量众多带来的劳动力优势
B.指人口结构年轻化带来的抚养比优势
C.既与人口数量和结构有关，更与人口素质、经济政策及配套措施有关
D.与人口没有任何关系，完全取决于技术进步
正确答案：A
3、
什么是世界上唯一绵延不断且以国家形态发展至今的伟大文明。
A.希腊罗马文明
B.印度文明
C.两河流域文明
D.中华文明
正确答案：D
4、
习近平总书记指出，中华优秀传统文化有很多重要元素，共同塑造出中华文明的突出特性。
中华文明具有突出的（），从根本上决定了中华民族必然走自己的路。
A.连续性
B.和平性
C.统一性
D.包容性
正确答案：A
5、
党的十八大以来，我们党不断深化对（）的认识，并将其同中国特色社会主义道路、理论、
制度一道，作为中国特色社会主义的重要组成部分。
A.社会主义精神文明
B.中国特色社会主义文化
C.社会主义先进文化
D.中华优秀传统文化
正确答案：B
6、
新中国成立以来特别是改革开放以来的历史进程中，我们党坚持不懈推动文化建设，不断发
展面向现代化、面向世界、面向未来的，（）社会主义文化，走出了一条中国特色社会主义
文化发展道路。
A.民族的科学的大众的
B.民族的先进的大众的
C.民族的文明的科学的
D.民族的理性的大众的
正确答案：A
7、
认识规律、尊重规律、运用规律，是我们党治国理政、做好经济工作的宝贵经验。下列选项
中不属于中国经济迎难而上内在规律和宝贵经验的是（）。
A.党中央集中统一领导
B.统筹好有效市场和有为政府的关系
C.统筹好总供给和总需求的关系
D.依赖外部经济环境
正确答案：D
8、
中国经济具有长期稳定发展的强大优势。以下选项中不属于中国经济发展优势的是（）。
A.超大规模的国内市场
B.完整的产业体系
C.强大的创新能力
D.低劳动力成本
正确答案：D
9、
2024 年以来，我国把扩大内需作为加快构建新发展格局的关键着力点。特别是“两新”和
“两重”政策实施成效明显，促进消费持续回暖、国内需求不断扩大，有力支撑了全年经济
增长。“两新”政策指的是（）。
A.大规模设备更新和消费品以旧换新政策
B.大规模设备采购和消费品以旧换新政策
C.国家重大战略和重点领域的安全能力建设
D.国家重大战略和重点领域的创新能力建设
正确答案：A
10、
畅通国民经济循环，意味着要确保生产、分配、流通、消费各个环节的顺畅，避免资源浪费
和循环不畅。为更好保持价格水平的稳定和畅通国民经济循环，必须统筹好（）的关系。
A.总消费和总需求
B.总供给和总需求
C.总供给和总消费
D.总供给和人均可支配收入
正确答案：B
11、
党的十八大以来，习近平总书记围绕统筹总供给和总需求关系提出一系列新的理论，特别是
根据总供给和总需求矛盾运动过程中矛盾主要方面的变化，创造性地提出我国虽然有周期性、
总量性问题，但最突出的问题是（）。
A.长远性问题
B.可持续性问题
C.资源性问题
D.结构性问题
正确答案：D
12、
以下选项中，不属于提高人口整体素质举措的是（）。
A.加大教育投入，提高全民科学文化素质
B.提高医疗水平，改善国民健康状况
C.实施延迟退休政策，增加劳动力供给
D.加强诚信建设，提高全民道德素质
正确答案：C
13、
近年来一些地方出现了“就业难”“用工荒”。为解决“招工难”与“就业难”这一结构性矛
盾，可以采取以下举措中的（）。
A.增加就业岗位
B.降低就业门槛
C.提高劳动者素质
D.增加劳动人口
正确答案：C
14、
2021 年 6 月，中共中央、国务院发布《关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，
实施一对夫妻可以生育（）政策。
A.一个子女
B.单独二孩
C.二个子女
D.三个子女
正确答案：D
15、
什么事关经济社会发展全局。积极发展清洁能源，推动经济社会绿色低碳转型，已经成为国
际社会应对全球气候变化的普遍共识。
A.科技安全
B.政治安全
C.经济安全
D.能源安全
正确答案：D
16、
哪个国家是全球最大的风电装备制造基地。
A.美国
B.日本
C.德国
D.中国
正确答案：D
17、
“为谁培养人、培养什么人、怎样培养人”是教育的根本问题，这属于教育的（）。
A.政治属性
B.人民属性
C.战略属性
D.教育属性
正确答案：A
18、
建设教育强国需要我们围绕（）这个根本任务，着眼于培养德智体美劳全面发展的社会主义
建设者和接班人。
A.立德树人
B.发展经济
C.共同富裕
D.自立自强
正确答案：A
19、
高水平教育对外开放是建设教育强国的必答题。（）是建设教育强国的必然要求。
A.改进新时代学校思想政治教育
B.完善高等教育改革
C.建设具有全球影响力的重要教育中心
D.深入实施国家教育数字化战略
正确答案：C
20、
关于中美关系，下列表述不正确的是（）。
A.中美关系是世界上最重要的双边关系之一
B.中美如何相处关乎世界前途命运
C.中美各自的成功是彼此的机遇而非挑战
D.中美关系是一道是否搞好的选择题
正确答案：D
21、
当前中美实现和平共处，最大的障碍是（）。
A.制度差异
B.意识形态问题
C.发展战略
D.冷战思维
正确答案：D
22、
中美两国应该时刻考量人类前途命运，为（）作出担当，为全球提供公共产品，为世界团结
发挥积极作用。
A.人类进步
B.世界和平
C.人类福祉
D.全球发展
正确答案：B
23、
当今世界正处于百年未有之大变局，中国致力于推动构建人类命运共同体，提出积极应对全
球性挑战的中国主张、中国方案。以下不属于中国提出的重要倡议是（）。
A.全球发展倡议
B.全球安全倡议
C.全球文明倡议
D.全球经济倡议
正确答案：D
24、
2024 年第 21 期《求是》发表习近平总书记的重要文章《促进高质量充分就业》。文章指出，
就业是最基本的民生，事关什么，我们党对此历来高度重视。
①人民群众切身利益
②经济社会健康发展
③民族兴衰存亡
④国家长治久安
A.①②③
B.①②④
C.①③④
D.②③④
正确答案：B
25、
习近平主席在 2025 年新年贺词中指出，中国式现代化的新征程上，每一个人都是（）。
A.主角
B.参与者
C.见证者
D.建设者
正确答案：A
1、
近年来，我国积极推进文物保护利用和文化遗产保护传承工作，中华文化焕发新的时代光彩，
下列选项中能够反映中华文化焕发新的时代光彩的案例有（）。
A.不断涌现出博物馆文创产品走红现象，如中国国家博物馆的“凤冠冰箱贴”成为国博“销
冠”
B.《中国传统文化百部经典》编纂、出版
C.我国已拥有世界遗产 59 项，总数位居全球第一位
D.为守护麦积山石窟，技术人员用数字化技术，通过日复一日的数据采集，将石窟“搬进”
了实验室，实现了“最小干预”的保护原则
E.《黑神话：悟空》斩获年度“最佳动作游戏”和“玩家之声”两个奖项，实现了中国游戏
史上“零的突破”
正确答案：A、B、D、E
2、
社会主义核心价值观包括国家、社会和个人三个层面，下列选项中属于社会层面价值观的是
（）。
A.文明
B.平等
C.自由
D.公正
E.法治
正确答案：B、C、D、E
3、
以下关于习近平文化思想的特点和作用的描述，正确的是（）。
A.是一个明体达用、体用贯通的科学体系
B.是一个不断展开的、开放式的思想体系
C.根植于当代中国的实践创新、理论创新
D.具有与时俱进、守正创新的品格
E.没有借鉴吸收世界文明优秀成果
正确答案：A、B、C、D
4、
一直以来，我们党注重物质文明和精神文明协调发展，坚持在推动经济快速发展的同时，促
进社会主义先进文化繁荣发展，加强（），立志气、强骨气、筑底气。
A.传统美德教育
B.爱国主义教育
C.集体主义教育
D.社会主义教育
E.职业技能教育
正确答案：B、C、D
5、
新征程上，坚定文化自信开启时代华章，继续推动文化繁荣、建设文化强国的重点努力方向
包括（）。
A.坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路
B.着力激发全民族文化创新创造活力
C.始终坚持文化建设要着眼于人、落脚于人
D.在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉
E.不断提升国家文化软实力和中华文化影响力
正确答案：A、B、C、D、E
6、
2024 年 12 月召开的中央经济工作会议提出，我们在实践中不断深化对经济工作的规律性认
识，在坚持党中央集中统一领导的前提下，必须统筹好（）。
A.有效市场和有为政府的关系，形成既“放得活”又“管得住”的经济秩序
B.总供给和总需求的关系，畅通国民经济循环
C.培育新动能和更新旧动能的关系，因地制宜发展新质生产力
D.做优增量和盘活存量的关系，全面提高资源配置效率
E.提升质量和做大总量的关系，夯实中国式现代化的物质基础
正确答案：A、B、C、D、E
7、
科技创新能催生（），是发展新质生产力的核心要素，也是现代化产业体系建设的根本动力。
A.新变革
B.新产业
C.新模式
D.新动能
E.新突破
正确答案：B、C、D
8、
中国具有（）。这些优势深刻揭示出我国发展在激烈的国际市场竞争和大国战略博弈中始终
立于不败之地的坚实支撑。
A.社会主义市场经济的体制优势
B.超大规模市场的需求优势
C.产业体系配套完整的供给优势
D.大量高素质劳动者和企业家的人才优势
E.经营主体创新发展的竞争优势
正确答案：A、B、C、D
9、
关于人口问题与现代化建设的关系，以下表述正确的有（）。
A.人口问题是影响国家发展的关键因素之一，关系到国家的长远未来
B.“人口决定论”是不对的，中国式现代化进程不受人口规模的影响，重点在于科技创新
C.现代化建设需要充分考虑人口作为最基本的支撑因素
D.我国人口转变速度快，人口减少来得早，但总体上是符合世界现代化发展一般规律的
E.中国迈向现代化的人口规模超过现有发达国家人口总和
正确答案：A、C、D、E
10、
人口问题关系到千家万户的切身利益，更事关国家和民族的长远发展，人口问题的本质是（）。
A.经济问题
B.文化问题
C.生态问题
D.发展问题
E.社会问题
正确答案：A、D
11、
人口问题涉及（）等方方面面，既有人口自身的系统性和协调性问题，也有人口与经济社会、
资源环境协调可持续发展的问题。
A.资源
B.数量
C.素质
D.结构
E.分布
正确答案：B、C、D、E
12、
与建设人与自然和谐共生现代化的要求相比，同人民群众日益增长的优美生态环境需要相比，
我国推动经济社会发展全面绿色转型还面临不少困难挑战，其中包括（）。
A.产业结构和能源结构转型任务依然很重
B.碳排放总量仍在缓慢降低
C.全球绿色转型进程面临波折
D.部分国家绿色贸易壁垒增多
E.地缘政治冲突不断
正确答案：A、C、D
13、
新时代以来，在习近平生态文明思想指引下，我国坚持绿水青山就是金山银山的理念，坚定
不移走（）之路，创造了举世瞩目的生态奇迹和绿色发展奇迹。
A.经济优先
B.生态优先
C.全面发展
D.创新发展
E.可持续发展
正确答案：B、C
14、
实现“双碳”目标是一场广泛而深刻的变革，不是轻轻松松就能实现的。我们要提高战略思
维能力，把系统观念贯穿“双碳”工作全过程，注重处理好（）关系。
A.发展和减排
B.整体和局部
C.长远目标和短期目标
D.政府和市场
E.效率和公平
正确答案：A、B、C、D
15、
以下措施中有助于推动循环经济发展的是（）。
A.提高资源回收利用率
B.减少废弃物产生
C.加强产品生命周期管理
D.扩大资源开采量
E.鼓励绿色消费
正确答案：A、B、C、E
16、
《教育强国建设规划纲要（2024—2035 年）》坚持远近结合，分“两步走”建成教育强国，
第一步明确到（），教育强国建设取得重要阶段性成效。第二步确保到（）如期建成教育强
国。
A.2025 年
B.2027 年
C.2030 年
D.2032 年
E.2035 年
正确答案：B、E
17、
当前，我国教育现代化发展总体水平已跨入世界中上国家行列，教育强国建设进入（）的重
要阶段。
A.整体突破
B.蓄势突破
C.系统突破
D.全面跃升
E.全面赶超
正确答案：B、D
1、
对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是推动经济发展，创造物质财富。
A.对
B.错
正确答案：B
2、
只有物质文明建设和精神文明建设都搞好，国家物质力量和精神力量都增强，全国各族人民
物质生活和精神生活都改善，中国特色社会主义事业才能顺利向前推进。
A.对
B.错
正确答案：A
3、
建设社会主义文化强国是推动构建人类命运共同体的必然要求。只有坚持推动文明相通、文
化相融，拉紧各国人民相互尊重、相互理解的精神纽带，才能更好构建人类命运共同体。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
我国人才资源总量、科技人力资源、研发人员总量均居全球首位。
A.对
B.错
正确答案：A
5、
人口问题既有人口自身的系统性协调问题，也有人口与经济社会、资源环境协调可持续发展
的问题。
A.对
B.错
正确答案：A
6、
人口负增长对经济社会发展的影响完全是负面的，要积极提升生育率。
A.对
B.错
正确答案：B
7、
人口高质量发展需要充分发挥每个人的潜力和创造力，加强灵活就业是缓解我国就业压力的
有效手段。
A.对
B.错
正确答案：A
1、
什么是更是基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、
最持久的力量。
A.文化自信
B.道路自信
C.制度自信
D.理论自信
正确答案：A
2、
什么是担负文化使命、实现中华民族伟大复兴的根本保证。
A.指人口数量众多带来的劳动力优势
B.指人口结构年轻化带来的抚养比优势
C.既与人口数量和结构有关，更与人口素质、经济政策及配套措施有关
D.与人口没有任何关系，完全取决于技术进步
正确答案：A
3、
什么是世界上唯一绵延不断且以国家形态发展至今的伟大文明。
A.希腊罗马文明
B.印度文明
C.两河流域文明
D.中华文明
正确答案：D
4、
下列选项中，（）不属于党中央大力推进、持续深化社会主义核心价值观培育和弘扬的具体
举措。
A.制定《关于培育和践行社会主义核心价值观的意见》
B.弘扬以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系
C.深入开展“不忘初心、牢记使命”主题教育
D.组织开展“文明家庭”等群众性精神文明创建活动
正确答案：C
5、
坚持以人民为中心的创作导向，坚持把（）放在首位、社会效益与经济效益相统一，把激发
创新创造活力作为深化文化体制机制改革的中心环节。
A.经济效益
B.社会效益
C.政治效益
D.个人效益
正确答案：B
6、
2024 年底，我国 14 年来首次将货币政策基调由稳健调整为（），目的是保持流动性充裕，
使社会综合融资成本下降，有效解决企业融资难、融资贵问题，加快信贷增长。
A.积极
B.更加积极
C.宽松
D.适度宽松
正确答案：D
7、
新时代以来，我国自贸试验区建设从（）起步，形成了拥有 22 个自贸试验区的“雁阵”。仅
2024 年上半年，这些自贸试验区就以不到千分之四的国土面积，实现了占全国 20.8%的外商
投资和 19.5%的进出口。
A.北京
B.广州
C.上海
D.深圳
正确答案：C
8、
为缓解人口与资源环境的紧张关系，我国推行计划生育政策，以下说法正确的是（）。
A.这是一项完全错误的政策，应该彻底否定
B.这是一项在特定历史阶段作出的重大决策
C.这是一项可以无限期执行的基本国策
D.这完全限制了人口自由发展
正确答案：B
9、
根据现阶段中国人口发展趋势，下列表述正确的是（）。
A.应当彻底否定计划生育政策
B.中国的人口红利很快就会消失
C.中国仍然具有明显的人口综合红利
D.中国应该完全放弃对人口数量的追求
正确答案：C
10、
以下选项中，不属于提高人口整体素质举措的是（）。
A.加大教育投入，提高全民科学文化素质
B.提高医疗水平，改善国民健康状况
C.实施延迟退休政策，增加劳动力供给
D.加强诚信建设，提高全民道德素质
正确答案：C
11、
关于中国人口发展新形势，以下表述最准确的是（）。
A.人口持续不断增长，资源环境压力巨大
B.人口结构持续优化，人口红利持续释放
C.人口总体由增量发展转向减量发展，结构性问题显现
D.人口素质有所下降，劳动力市场萎缩
正确答案：C
12、
缓解我国人口少子化、老龄化的关键举措是（）。
A.提高生育率
B.降低死亡率
C.降低生育率
D.降低婴儿死亡率
正确答案：A
13、
平衡经济发展和环境保护的关系，一直是人类生存发展的重要课题。推动（），就是要彻底
改变过去那种以牺牲生态环境为代价换取一时经济发展的做法。
A.绿色生产
B.绿色流通
C.绿色生活
D.绿色发展
正确答案：D
14、
推进（）是党中央经过深思熟虑作出的重大战略决策，是我们对国际社会的庄严承诺，也是
推动经济结构转型升级、形成绿色低碳产业竞争优势，实现高质量发展的内在要求。
A.节能减排
B.碳达峰
C.碳中和
D.碳达峰碳中和
正确答案：D
15、
“为谁培养人、培养什么人、怎样培养人”是教育的根本问题，这属于教育的（）。
A.政治属性
B.人民属性
C.战略属性
D.教育属性
正确答案：A
16、
人民属性作为教育的立场属性，体现了教育的价值追求，突出表现为坚持以人民为中心的发
展理念，（）。
A.提高教育质量
B.办好人民满意的教育
C.增加教育投入
D.扩大教育规模
正确答案：B
17、
什么是让中美两国能够走到一起的前提和基础，如今依然是两国正确相处的应有之义。
A.相互尊重
B.和平共处
C.合作共赢
D.互利互惠
正确答案：A
18、
什么是中美关系的“压舱石”和“推进器”，事关两国人民根本利益和世界繁荣与稳定。
A.科技合作
B.经贸合作
C.能源合作
D.文化交流
正确答案：B
19、
中美两国（）是国际社会的共同期待，守住这个底线是中美必须做出的正确抉择。
A.相互尊重
B.和平共处
C.合作共赢
D.互利互惠
正确答案：B
20、
在世界经济版图中，全球南方国家的主要表现是（）。
A.全球南方经济实力近年来有所减弱
B.全球南方对世界经济增长的贡献率不断降低
C.全球南方推动国际力量对比更加平衡
D.全球南方在全球贸易中的发言权不足
正确答案：C
21、
全球南方国家更加积极探索符合本国国情的现代化道路的同时，纷纷“向东看”，希望借鉴中
国发展的成功经验。中国对全球南方国家的态度是（）。
A.中国不属于全球南方
B.中国始终是全球南方的重要成员
C.中国与全球南方国家有近有远
D.中国一心一意谋求自身发展
正确答案：B
22、
坚持真实亲诚对非政策理念和正确义利观，中国同非洲在世界百年变局中肩并肩、手拉手，
成为引领全球南方团结合作的典范。中国与非洲国家的合作中，以下选项中不属于合作内容
的是（）。
A.推进现代化十大伙伴行动
B.建设中非命运共同体
C.推动中非贸易壁垒
D.帮助非方打造“绿色增长引擎” 正确答案：C
23、
全球南方国家不断凝聚共识、加强配合，成功推动第 78 届联合国大会通过决议，将每年 6
月 10 日设为（）。
A.“人文交流共享日” B.“文明对话国际日” C.“科技合作共享日” D.“经济合作国际日” 正确答案：B
24、
作为中秘高质量共建“一带一路”的旗舰项目，（）是南美首个智慧港口和绿色港口。
A.瓜达尔港
B.钱凯港
C.吉布提港
D.汉班托塔港
正确答案：B
25、
2024 年 12 月 31 日，习近平总书记在全国政协新年茶话会上发表重要讲话指出，人民政协
要坚持（）。
A.党的领导、统一战线、协商民主有机结合
B.党的领导、人民当家作主、依法治国有机结合
C.党的领导、人民当家作主、协商民主有机结合
D.党的领导、统一战线、依法治国有机结合
正确答案：A
1、
2024 年 10 月 28 日，二十届中央政治局就建设文化强国进行第十七次集体学习时强调，要
不断发展具有强大（）的新时代中国特色社会主义文化。
A.思想引领力
B.精神凝聚力
C.价值感召力
D.政治领导力
E.国际影响力
正确答案：A、B、C、E
2、
近年来，我国积极推进文物保护利用和文化遗产保护传承工作，中华文化焕发新的时代光彩，
下列选项中能够反映中华文化焕发新的时代光彩的案例有（）。
A.不断涌现出博物馆文创产品走红现象，如中国国家博物馆的“凤冠冰箱贴”成为国博“销冠” B.《中国传统文化百部经典》编纂、出版
C.我国已拥有世界遗产 59 项，总数位居全球第一位
D.为守护麦积山石窟，技术人员用数字化技术，通过日复一日的数据采集，将石窟“搬进”了
实验室，实现了“最小干预”的保护原则
E《. 黑神话：悟空》斩获年度“最佳动作游戏”和“玩家之声”两个奖项，实现了中国游戏史上“零
的突破” 正确答案：A、B、D、E
3、
下列属于习近平文化思想中蕴含的重大创新观点的是（）。
A.坚定文化自信
B.培育和践行社会主义核心价值观
C.铸牢中华民族共同体意识
D.坚持以人民为中心的工作导向
E.构建中国话语和中国叙事体系
正确答案：A、B、C、D、E
4、
下列（）体现了我们党坚持以人民为中心，不断满足人民多层次、多样化、多方面的精神文
化需求。
A.我国文化领域精品力作不断涌现
B.文化服务设施不断完善
C.社会主义核心价值观广为弘扬
D.文化产业繁荣发展
E.更加鲜明地展现中国思想
正确答案：A、B、D
5、
存量，是指某一时点上的总量或积累量。增量，是指某一时期内新增的数量或增长的速度。
做优增量意味着积极培育新的经济增长点。以下关于做优增量的说法中正确的是（）。
A.发展人工智能
B.发展重工业
C.发展生物医药产业
D.发展新能源产业
E.发展服务业
正确答案：A、C、D
6、
抓改革、促发展，归根到底就是为了让人民过上更好的日子。未来，为群众排忧解难、为企
业纾困减负仍是经济工作的鲜明导向。2025 年，国家把稳就业摆在更加突出的位置，明确
（）的发展目标。
A.保持就业、物价总体稳定
B.促进高质量就业
C.保持就业率稳步提升
D.发展成果惠及全体人民
E.促进居民收入增长和经济增长同步
正确答案：A、E
7、
新中国成立以来，我国人口整体面貌和生活质量实现跨越式发展，有力支撑了改革开放和社
会主义现代化事业，主要表现在（）。
A.人口数量显著增长
B.人口素质大幅提升
C.城镇化水平持续提高
D.人口迁移流动日益活跃
E.人口总量持续增长
正确答案：A、B、C、D
8、
关于人口问题与现代化建设的关系，以下表述正确的有（）。
A.人口问题是影响国家发展的关键因素之一，关系到国家的长远未来
B.“人口决定论”是不对的，中国式现代化进程不受人口规模的影响，重点在于科技创新
C.现代化建设需要充分考虑人口作为最基本的支撑因素
D.我国人口转变速度快，人口减少来得早，但总体上是符合世界现代化发展一般规律的
E.中国迈向现代化的人口规模超过现有发达国家人口总和
正确答案：A、C、D、E
9、
人口问题关系到千家万户的切身利益，更事关国家和民族的长远发展，人口问题的本质是（）。
A.经济问题
B.文化问题
C.生态问题
D.发展问题
E.社会问题
正确答案：A、D
10、
全面提高人口综合素质是中国式现代化的重要内容，人口综合素质主要包括（）。
A.科学文化素质
B.人口健康素质
C.社会交往能力
D.思想道德素质
E.财富创造能力
正确答案：A、B、D
11、
中国人口结构“变老”、人口规模“变小”的趋势将对（）等产生深刻影响。
A.人口素质
B.经济潜在增速
C.劳动力成本
D.社会总体负担
E.国家兴衰
正确答案：B、C、D
12、
人口问题涉及（）等方方面面，既有人口自身的系统性和协调性问题，也有人口与经济社会、
资源环境协调可持续发展的问题。
A.资源
B.数量
C.素质
D.结构
E.分布
正确答案：B、C、D、E
13、
绿色发展是对（）的全方位、革命性变革，涉及结构优化调整、资源节约利用、环境污染防
治、生态系统质量和稳定性等多个方面。
A.生产方式
B.生活方式
C.社会制度
D.思维方式
E.价值观念
正确答案：A、B、D、E
14、
以下措施中有助于推动循环经济发展的是（）。
A.提高资源回收利用率
B.减少废弃物产生
C.加强产品生命周期管理
D.扩大资源开采量
E.鼓励绿色消费
正确答案：A、B、C、E
15、
《教育强国建设规划纲要（2024—2035 年）》坚持远近结合，分“两步走”建成教育强国，第
一步明确到（），教育强国建设取得重要阶段性成效。第二步确保到（）如期建成教育强国。
A.2025 年
B.2027 年
C.2030 年
D.2032 年
E.2035 年
正确答案：B、E
16、
建设教育强国是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的基础工程。我国推进教育强国
建设的措施包括（）。
A.紧紧围绕立德树人这个根本任务
B.一体推进教育发展、科技创新、人才培养
C.培养造就新时代高水平教师队伍
D.建设具有全球影响力的重要教育中心
E.提升精英教育质量和水平
正确答案：A、B、C、D
17、
《中共中央国务院关于弘扬教育家精神加强新时代高素质专业化教师队伍建设的意见》提出，
经过 3 年至 5 年努力，教师（）呈现新风貌。
A.立德修身
B.尊师重教
C.敬业立学
D.教书育人
E.待遇保障
正确答案：A、C、D
18、
在特朗普的首个任期（2017—2021 年），美国政府把中国界定为（），对中国发起规模前所
未有的贸易战。
A.“地缘政治挑战” B.“修正主义国家” C.“战略合作伙伴” D.“战略竞争对手” E.“最大威胁” 正确答案：B、D
1、
对历史最好的继承就是创造新的历史，对人类文明最大的礼敬就是创造人类文明新形态。
A.对
B.错
正确答案：A
2、
一个国家的兴盛与其文化的繁荣没有必然联系。
A.对
B.错
正确答案：B
3、
中国式现代化的一个突出特色，就是物质文明和精神文明相协调的现代化。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
当前，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之
间的矛盾，人民的精神文化需求已经得到满足。
A.对
B.错
正确答案：B
5、
提高国家文化软实力要“形于中”而“发于外”。
A.对
B.错
正确答案：A
6、
培育新动能就是壮大新兴产业，更新旧动能就是淘汰传统产业。
A.对
B.错
正确答案：B
7、
中国的人口问题，最重要的是提升人口数量。
A.对
B.错
正确答案：B
1、
习近平总书记指出，中华优秀传统文化有很多重要元素，共同塑造出中华文明的突出特性。
中华文明具有突出的（），从根本上决定了中华民族必然走自己的路。
A.连续性
B.和平性
C.统一性
D.包容性
正确答案：A
2、
习近平文化思想有 12 个方面的重大创新观点，是习近平文化思想中的基础性、原则性内容。
下列选项中不属于 12 项文化创新观点的是（）。
A.坚持党的文化领导权
B.促进文明交流互鉴
C.坚持全面深化改革
D.加强文化遗产保护传承
正确答案：C
3、
党的十八大以来，我们党不断深化对（）的认识，并将其同中国特色社会主义道路、理论、
制度一道，作为中国特色社会主义的重要组成部分。
A.社会主义精神文明
B.中国特色社会主义文化
C.社会主义先进文化
D.中华优秀传统文化
正确答案：B
4、
新中国成立以来特别是改革开放以来的历史进程中，我们党坚持不懈推动文化建设，不断发
展面向现代化、面向世界、面向未来的，（）社会主义文化，走出了一条中国特色社会主义
文化发展道路。
A.民族的科学的大众的
B.民族的先进的大众的
C.民族的文明的科学的
D.民族的理性的大众的
正确答案：A
5、
什么是文化的生命力，是文化繁荣兴盛的活力源泉，也是文明绵延繁盛的不竭动力。
A.连续统一
B.创新创造
C.包容和平
D.变革发展
正确答案：B
6、
坚持以人民为中心的创作导向，坚持把（）放在首位、社会效益与经济效益相统一，把激发
创新创造活力作为深化文化体制机制改革的中心环节。
A.经济效益
B.社会效益
C.政治效益
D.个人效益
正确答案：B
7、
中国共产党既是中国先进文化的积极引领者和践行者，又是（）的忠实传承者和弘扬者，始
终把建设中华民族新文化作为自己的使命，不断书写中国文化建设新篇章。
A.革命文化
B.社会主义先进文化
C.中华文明
D.中华优秀传统文化
正确答案：D
8、
2024 年以来，我国把扩大内需作为加快构建新发展格局的关键着力点。特别是“两新”和“两
重”政策实施成效明显，促进消费持续回暖、国内需求不断扩大，有力支撑了全年经济增长。
“两新”政策指的是（）。
A.大规模设备更新和消费品以旧换新政策
B.大规模设备采购和消费品以旧换新政策
C.国家重大战略和重点领域的安全能力建设
D.国家重大战略和重点领域的创新能力建设
正确答案：A
9、
世界唯一一个拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家是（）。
A.中国
B.美国
C.日本
D.德国
正确答案：A
10、
以下选项中，不属于提高人口整体素质举措的是（）。
A.加大教育投入，提高全民科学文化素质
B.提高医疗水平，改善国民健康状况
C.实施延迟退休政策，增加劳动力供给
D.加强诚信建设，提高全民道德素质
正确答案：C
11、
我国实施延迟法定退休年龄政策，从 2025 年 1 月 1 日起，将用 15 年时间，逐步将男职工的
法定退休年龄从原 60 周岁延迟到（）周岁，逐步将女职工的法定退休年龄从原 50 周岁、55
周岁，分别延迟到 55 周岁、58 周岁。
A.63
B.65
C.68
D.70
正确答案：A
12、
对于人口负增长要辩证看待，下列表述错误的（）。
A.生育率随人均收入水平提高而趋于下降，是现代化过程中发展的规律性现象
B.人口减少会使劳动力减少，影响我国经济的发展
C.人口减少对经济社会发展影响利弊兼有
D.我国“人口红利”没有消失，“人才红利”正在形成
正确答案：B
13、
建设人与自然和谐共生的现代化，必须处理好高质量发展和高水平保护的辩证统一关系，从
根本上转变（），推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展，实现更高质量、更有效率、更
加公平、更可持续、更为安全的发展，创造人类文明新形态。
A.生产方式
B.生活方式
C.消费方式
D.发展方式
正确答案：D
14、
什么事关经济社会发展全局。积极发展清洁能源，推动经济社会绿色低碳转型，已经成为国
际社会应对全球气候变化的普遍共识。
A.科技安全
B.政治安全
C.经济安全
D.能源安全
正确答案：D
15、
力争（）前实现碳达峰、（）前实现碳中和，是党中央统筹国内国际两个大局作出的重大战
略决策，是着力解决资源环境约束突出问题、实现中华民族永续发展的必然选择，是构建人
类命运共同体的庄严承诺。
A.2030 年 2050 年
B.2030 年 2060 年
C.2035 年 2050 年
D.2035 年 2060 年
正确答案：B
16、
中国电动汽车、锂电池、光伏产品等优质产能，为世界（）发展提供了重要助力。
A.创新
B.绿色
C.协调
D.共享
正确答案：B
17、
“为谁培养人、培养什么人、怎样培养人”是教育的根本问题，这属于教育的（）。
A.政治属性
B.人民属性
C.战略属性
D.教育属性
正确答案：A
18、
当前，区域、城乡、群体之间的不平衡仍然是国家发展面临的现实问题。要解决教育机会公
平的问题，建设教育强国，就要不断优化（），努力让每个孩子都能享有公平而有质量的教
育。
A.地方政府资源配置
B.市场人力资源配置
C.区域教育资源配置
D.自然环境资源配置
正确答案：C
19、
关于中美关系，下列表述不正确的是（）。
A.中美关系是世界上最重要的双边关系之一
B.中美如何相处关乎世界前途命运
C.中美各自的成功是彼此的机遇而非挑战
D.中美关系是一道是否搞好的选择题
正确答案：D
20、
什么是让中美两国能够走到一起的前提和基础，如今依然是两国正确相处的应有之义。
A.相互尊重
B.和平共处
C.合作共赢
D.互利互惠
正确答案：A
21、
中美经贸关系的本质是（）。自建交以来，中美经贸合作领域不断拓宽、水平不断提高，为
两国经济社会发展、人民福祉提升作出重要贡献。
A.零和博弈
B.互利共赢
C.独善其身
D.相得益彰
正确答案：B
22、
全球南方国家更加积极探索符合本国国情的现代化道路的同时，纷纷“向东看”，希望借鉴中
国发展的成功经验。中国对全球南方国家的态度是（）。
A.中国不属于全球南方
B.中国始终是全球南方的重要成员
C.中国与全球南方国家有近有远
D.中国一心一意谋求自身发展
正确答案：B
23、
坚持真实亲诚对非政策理念和正确义利观，中国同非洲在世界百年变局中肩并肩、手拉手，
成为引领全球南方团结合作的典范。中国与非洲国家的合作中，以下选项中不属于合作内容
的是（）。
A.推进现代化十大伙伴行动
B.建设中非命运共同体
C.推动中非贸易壁垒
D.帮助非方打造“绿色增长引擎” 正确答案：C
24、
2024 年第 21 期《求是》发表习近平总书记的重要文章《促进高质量充分就业》。文章指出，
就业是最基本的民生，事关什么，我们党对此历来高度重视。 ①人民群众切身利益
②经济社会健康发展
③民族兴衰存亡
④国家长治久安
A.①②③
B.①②④
C.①③④
D.②③④
正确答案：B
25、
2024 年 12 月 31 日，习近平总书记在全国政协新年茶话会上发表重要讲话指出，人民政协
要坚持（）。
A.党的领导、统一战线、协商民主有机结合
B.党的领导、人民当家作主、依法治国有机结合
C.党的领导、人民当家作主、协商民主有机结合
D.党的领导、统一战线、依法治国有机结合
正确答案：A
1、
近年来，我国积极推进文物保护利用和文化遗产保护传承工作，中华文化焕发新的时代光彩，
下列选项中能够反映中华文化焕发新的时代光彩的案例有（）。
A.不断涌现出博物馆文创产品走红现象，如中国国家博物馆的“凤冠冰箱贴”成为国博“销冠” B.《中国传统文化百部经典》编纂、出版
C.我国已拥有世界遗产 59 项，总数位居全球第一位
D.为守护麦积山石窟，技术人员用数字化技术，通过日复一日的数据采集，将石窟“搬进”了
实验室，实现了“最小干预”的保护原则
E《. 黑神话：悟空》斩获年度“最佳动作游戏”和“玩家之声”两个奖项，实现了中国游戏史上“零
的突破” 正确答案：A、B、D、E
2、
社会主义核心价值观包括国家、社会和个人三个层面，下列选项中属于社会层面价值观的是
（）。
A.文明
B.平等
C.自由
D.公正
E.法治
正确答案：B、C、D、E
3、
以下关于习近平文化思想的特点和作用的描述，正确的是（）。
A.是一个明体达用、体用贯通的科学体系
B.是一个不断展开的、开放式的思想体系
C.根植于当代中国的实践创新、理论创新
D.具有与时俱进、守正创新的品格
E.没有借鉴吸收世界文明优秀成果
正确答案：A、B、C、D
4、
新征程上，坚定文化自信开启时代华章，继续推动文化繁荣、建设文化强国的重点努力方向
包括（）。
A.坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路
B.着力激发全民族文化创新创造活力
C.始终坚持文化建设要着眼于人、落脚于人
D.在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉
E.不断提升国家文化软实力和中华文化影响力
正确答案：A、B、C、D、E
5、
在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉，就要（）。
A.高扬中华民族的文化主体性，把历经沧桑留下的中华文明瑰宝呵护好、弘扬好、发展好
B.深入挖掘和阐发中华优秀传统文化的精神内涵，用马克思主义激活中华传统文化中的优秀
因子并赋予其新的时代内涵，发展新时代中国特色社会主义文化
C.秉持敬畏历史、热爱文化之心，坚持保护第一、合理利用和最小干预原则，推动文化遗产
系统性保护和统一监管
D.健全文化遗产保护传承体制机制，加快完善法规制度体系
E.切实加强国际传播能力建设，更加有效地发出中国声音
正确答案：A、B、C、D
6、
存量，是指某一时点上的总量或积累量。增量，是指某一时期内新增的数量或增长的速度。
做优增量意味着积极培育新的经济增长点。以下关于做优增量的说法中正确的是（）。
A.发展人工智能
B.发展重工业
C.发展生物医药产业
D.发展新能源产业
E.发展服务业
正确答案：A、C、D
7、
新中国成立以来，我国人口发展经历的阶段有（）。
A.高速增长阶段
B.调控增长阶段
C.增速回升阶段
D.平稳发展阶段
E.减量发展阶段
正确答案：A、B、C、D、E
8、
下列选项中属于我国可以采取的解决人口老龄化问题举措的是（）。
A.照搬其他国家经验
B.积极实施应对人口老龄化国家战略
C.大力发展银发经济
D.提高医疗水平
E.加快发展多层次养老保险体系
正确答案：B、C、D、E
9、
中国人口结构“变老”、人口规模“变小”的趋势将对（）等产生深刻影响。
A.人口素质
B.经济潜在增速
C.劳动力成本
D.社会总体负担
E.国家兴衰
正确答案：B、C、D
10、
2024 年 8 月，《中共中央国务院关于加快经济社会发展全面绿色转型的意见》对外公布，这
是中央层面首次对全面绿色转型进行系统部署。作为拥有 14 亿多人口的世界第二大经济体，
中国继 2020 年 9 月在第七十五届联合国大会上正式提出“双碳”目标之后，主动提出“全面绿
色转型”。这是（）。
A.新时代党治国理政新理念新实践的重要标志
B.实现高质量发展的关键环节
C.我国解决资源环境生态问题的基础之策
D.建设人与自然和谐共生的现代化的内在要求
E.推动构建人类命运共同体的必然选择
正确答案：A、B、C、D、E
11、
党的十八大以来，我们党以史无前例的力度加强生态环境保护，开展了一系列开创性工作，
决心之大、力度之大、成效之大前所未有。这些工作主要包括（）。
A.把“绿色中国”纳入社会主义现代化强国目标
B.把生态文明建设纳入“五位一体”总体布局
C.把“坚持人与自然和谐共生”纳入新时代坚持和发展中国特色社会主义基本方略
D.把“绿色”纳入新发展理念
E.把“污染防治”纳入三大攻坚战
正确答案：B、C、D、E
12、
近年来，我国将碳达峰碳中和纳入生态文明建设整体布局和经济社会发展全局，协同推进（），
取得显著成效。
A.节能
B.降碳
C.减污
D.扩绿
E.增长
正确答案：B、C、D、E
13、
《教育强国建设规划纲要（2024—2035 年）》坚持远近结合，分“两步走”建成教育强国，第
一步明确到（），教育强国建设取得重要阶段性成效。第二步确保到（）如期建成教育强国。
A.2025 年
B.2027 年
C.2030 年
D.2032 年
E.2035 年
正确答案：B、E
14、
当前，我国教育现代化发展总体水平已跨入世界中上国家行列，教育强国建设进入（）的重
要阶段。
A.整体突破
B.蓄势突破
C.系统突破
D.全面跃升
E.全面赶超
正确答案：B、D
15、
建成教育强国，是实现以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的（）。
A.可靠保障
B.先导任务
C.坚实基础
D.战略支撑
E.理论指导
正确答案：B、C、D
16、
建设教育强国是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的基础工程。我国推进教育强国
建设的措施包括（）。
A.紧紧围绕立德树人这个根本任务
B.一体推进教育发展、科技创新、人才培养
C.培养造就新时代高水平教师队伍
D.建设具有全球影响力的重要教育中心
E.提升精英教育质量和水平
正确答案：A、B、C、D
17、
教育公共服务的质量和水平在很大程度上决定了教育的民生保障能力，也是人民有教育获得
感的直接体现。提升教育公共服务质量和水平的措施包括（）。
A.优化区域教育资源配置
B.巩固“双减”成果
C.加大高技能人才培养
D.加强理想信念教育
E.推进数字化教育
正确答案：A、B、E
18、
习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的“五根支柱”，具体包括共同树立正确
认知、（）。
A.共同维护地区和平
B.共同有效管控分歧
C.共同推进互利合作
D.共同承担大国责任
E.共同促进人文交流
正确答案：B、C、D、E
1、
对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是推动经济发展，创造物质财富。
A.对
B.错
正确答案：B
2、
一个国家的兴盛与其文化的繁荣没有必然联系。
A.对
B.错
正确答案：B
3、
中国式现代化的一个突出特色，就是物质文明和精神文明相协调的现代化。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
建设社会主义文化强国是推动构建人类命运共同体的必然要求。只有坚持推动文明相通、文
化相融，拉紧各国人民相互尊重、相互理解的精神纽带，才能更好构建人类命运共同体。
A.对
B.错
正确答案：A
5、
我国制造业发展不平衡不充分问题仍然突出，部分行业存在高端产品供给过剩、中低端产品
产能不足的问题。
A.对
B.错
正确答案：B
6、
人口问题既有人口自身的系统性协调问题，也有人口与经济社会、资源环境协调可持续发展
的问题。
A.对
B.错
正确答案：A
7、
在解决人口问题的时候，既要看到中国的特殊性，也要借鉴其他国家的经验。
A.对
B.错
正确答案：A
1、
什么是世界上唯一绵延不断且以国家形态发展至今的伟大文明。
A.希腊罗马文明
B.印度文明
C.两河流域文明
D.中华文明
正确答案：D
2、
习近平总书记指出，中华优秀传统文化有很多重要元素，共同塑造出中华文明的突出特性。
中华文明具有突出的（），从根本上决定了中华民族必然走自己的路。
A.连续性
B.和平性
C.统一性
D.包容性
正确答案：A
3、
习近平文化思想有 12 个方面的重大创新观点，是习近平文化思想中的基础性、原则性内容。
下列选项中不属于 12 项文化创新观点的是（）。
A.坚持党的文化领导权
B.促进文明交流互鉴
C.坚持全面深化改革
D.加强文化遗产保护传承
正确答案：C
4、
下列选项中，（）不属于党中央大力推进、持续深化社会主义核心价值观培育和弘扬的具体
举措。
A.制定《关于培育和践行社会主义核心价值观的意见》
B.弘扬以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系
C.深入开展“不忘初心、牢记使命”主题教育
D.组织开展“文明家庭”等群众性精神文明创建活动
正确答案：C
5、
党的十八大以来，我们党不断深化对（）的认识，并将其同中国特色社会主义道路、理论、
制度一道，作为中国特色社会主义的重要组成部分。
A.社会主义精神文明
B.中国特色社会主义文化
C.社会主义先进文化
D.中华优秀传统文化
正确答案：B
6、
什么就是要按照时代特点和要求，对那些至今仍有借鉴价值的内涵和陈旧的表现形式加以改
造，赋予其新的时代内涵和现代表达形式，激活其生命力。
A.创造性转化
B.创新性发展
C.创造性发展
D.创新性转化
正确答案：A
7、
在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉，就要高扬中华民族的（），把历经沧桑留下的
中华文明瑰宝呵护好、弘扬好、发展好。
A.文化主导性
B.文化主体性
C.文明主体性
D.文化创新性
正确答案：B
8、
我国仍是发展中国家，（），这是我国拥有更大发展空间的潜力和动力所在。许多短板主要是
成长中的短板、发展中的问题，常常积蓄着“后发优势”，具有潜在的增长空间。
A.发展不平衡不充分
B.有效需求不足
C.新兴产业冲击
D.技术变革阵痛
正确答案：A
9、
新时代以来，我国自贸试验区建设从（）起步，形成了拥有 22 个自贸试验区的“雁阵”。仅
2024 年上半年，这些自贸试验区就以不到千分之四的国土面积，实现了占全国 20.8%的外商
投资和 19.5%的进出口。
A.北京
B.广州
C.上海
D.深圳
正确答案：C
10、
科技创新是建设现代化产业体系的核心支撑，产业体系现代化本质上就是（）。
A.产业体系的升级调整
B.国家综合实力的现代化
C.科学技术的现代化
D.科学技术的广泛运用
正确答案：C
11、
当前我国人口发展进入新时期，总体上已由人口增量发展阶段转向（）发展阶段。
A.稳定
B.高速
C.平衡
D.减量
正确答案：D
12、
根据现阶段中国人口发展趋势，下列表述正确的是（）。
A.应当彻底否定计划生育政策
B.中国的人口红利很快就会消失
C.中国仍然具有明显的人口综合红利
D.中国应该完全放弃对人口数量的追求
正确答案：C
13、
关于中国人口发展新形势，以下表述最准确的是（）。
A.人口持续不断增长，资源环境压力巨大
B.人口结构持续优化，人口红利持续释放
C.人口总体由增量发展转向减量发展，结构性问题显现
D.人口素质有所下降，劳动力市场萎缩
正确答案：C
14、
当前，我国教育强国建设进入了蓄势突破、全面跃升的重要阶段。2024 年全国教育大会吹
响了朝着（）年建成教育强国战略目标扎实迈进的嘹亮号角。
A.2030
B.2035
C.2040
D.2045
正确答案：B
15、
2024 年以来，美国一些政客持续炒作所谓（）论调，歪曲指责中国的产业政策，泛化国家
安全概念，企图联合盟友和伙伴推动对中国新能源产业脱钩断链，遏制中国先进制造业和新
能源产业的发展。
A.中国威胁
B.遏制与合作
C.战略竞争
D.中国新能源 “产能过剩” 正确答案：D
16、
历史充分证明，中美合则两利、斗则俱伤。（）不是历史的宿命，“新冷战”打不得也打不赢，
对华遏制不明智、不可取，也不会得逞。
A.“金德尔伯格陷阱” B.“中等收入陷阱” C.“修昔底德陷阱” D.“气候变化陷阱” 正确答案：C
17、
中美经贸关系的本质是（）。自建交以来，中美经贸合作领域不断拓宽、水平不断提高，为
两国经济社会发展、人民福祉提升作出重要贡献。
A.零和博弈
B.互利共赢
C.独善其身
D.相得益彰
正确答案：B
18、
什么是中美关系的“指南针”和“定盘星”，对两国关系发展发挥着不可替代的战略引领作用。
A.元首外交
B.军事合作
C.文化交流
D.科技合作
正确答案：A
19、
当今世界正处于百年未有之大变局，中国致力于推动构建人类命运共同体，提出积极应对全
球性挑战的中国主张、中国方案。以下不属于中国提出的重要倡议是（）。
A.全球发展倡议
B.全球安全倡议
C.全球文明倡议
D.全球经济倡议
正确答案：D
20、
坚持真实亲诚对非政策理念和正确义利观，中国同非洲在世界百年变局中肩并肩、手拉手，
成为引领全球南方团结合作的典范。中国与非洲国家的合作中，以下选项中不属于合作内容
的是（）。
A.推进现代化十大伙伴行动
B.建设中非命运共同体
C.推动中非贸易壁垒
D.帮助非方打造“绿色增长引擎” 正确答案：C
21、
全球南方国家不断凝聚共识、加强配合，成功推动第 78 届联合国大会通过决议，将每年 6
月 10 日设为（）。
A.“人文交流共享日” B.“文明对话国际日” C.“科技合作共享日” D.“经济合作国际日” 正确答案：B
22、
中国同所有非洲建交国的双边关系提升到战略关系层面，中非关系整体定位提升至新时代（）
中非命运共同体。
A.全天候
B.全方位
C.全融合
D.全合作
正确答案：A
23、
2025 年 1 月 6 日，“大金砖”正式成员扩容至 11 个，首次扩展至东南亚，新加入金砖的国家
是（）。
A.印度
B.印度尼西亚
C.马来西亚
D.玻利维亚
正确答案：B
24、
2024 年第 21 期《求是》发表习近平总书记的重要文章《促进高质量充分就业》。文章指出，
就业是最基本的民生，事关什么，我们党对此历来高度重视。 ①人民群众切身利益
②经济社会健康发展
③民族兴衰存亡
④国家长治久安
A.①②③
B.①②④
C.①③④
D.②③④
正确答案：B
25、
2024 年 12 月 31 日，习近平总书记在全国政协新年茶话会上发表重要讲话指出，人民政协
要坚持（）。
A.党的领导、统一战线、协商民主有机结合
B.党的领导、人民当家作主、依法治国有机结合
C.党的领导、人民当家作主、协商民主有机结合
D.党的领导、统一战线、依法治国有机结合
正确答案：A
1、
新征程上，坚定文化自信开启时代华章，继续推动文化繁荣、建设文化强国的重点努力方向
包括（）。
A.坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路
B.着力激发全民族文化创新创造活力
C.始终坚持文化建设要着眼于人、落脚于人
D.在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉
E.不断提升国家文化软实力和中华文化影响力
正确答案：A、B、C、D、E
2、
在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉，就要（）。
A.高扬中华民族的文化主体性，把历经沧桑留下的中华文明瑰宝呵护好、弘扬好、发展好
B.深入挖掘和阐发中华优秀传统文化的精神内涵，用马克思主义激活中华传统文化中的优秀
因子并赋予其新的时代内涵，发展新时代中国特色社会主义文化
C.秉持敬畏历史、热爱文化之心，坚持保护第一、合理利用和最小干预原则，推动文化遗产
系统性保护和统一监管
D.健全文化遗产保护传承体制机制，加快完善法规制度体系
E.切实加强国际传播能力建设，更加有效地发出中国声音
正确答案：A、B、C、D
3、
党的十八大以来，在世界经济持续低迷、中国经济增长面临下行压力的情况下，党中央敏锐
认识到中国经济发展的三大变化，包括（）。
A.速度变化
B.结构优化
C.突飞猛进
D.动力转换
E.持续低迷
正确答案：A、B、D
4、
新中国成立以来，我国人口整体面貌和生活质量实现跨越式发展，有力支撑了改革开放和社
会主义现代化事业，主要表现在（）。
A.人口数量显著增长
B.人口素质大幅提升
C.城镇化水平持续提高
D.人口迁移流动日益活跃
E.人口总量持续增长
正确答案：A、B、C、D
5、
新中国成立以来，我国人口发展经历的阶段有（）。
A.高速增长阶段
B.调控增长阶段
C.增速回升阶段
D.平稳发展阶段
E.减量发展阶段
正确答案：A、B、C、D、E
6、
我们既面临人口众多的压力，又面临人口结构转变带来的挑战，人口发展呈现出（）等明显
的趋势性特征。
A.少子化
B.老龄化
C.城镇化
D.区域人口增减分化
E.人口素质持续提升
正确答案：A、B、D
7、
发展银发经济作为应对人口老龄化的重要举措，对人口高质量发展支撑中国式现代化具有重
要意义。下列选项中有助于推进银发经济发展的是（）。
A.加强养老服务设施建设，提升养老服务品质
B.推动老年健康产业发展，开发适合老年人的健康产品
C.鼓励老年人再就业，充分发挥老年人的经验优势
D.降低老年人消费，减轻社会养老负担
E.加大对老年教育的投入，提升老年人生活质量
正确答案：A、B、C、E
8、
当前，我国绿色发展之路迈上新征程，必须坚持（），强化统筹协调，推动精准落地，做好
动态优化，完善长效机制，形成政策合力，才能加快推动经济社会发展全面进入绿色低碳轨
道，建成青山常在、绿水长流、空气常新的美丽中国。
A.全面转型
B.整体转型
C.协同转型
D.创新转型
E.安全转型
正确答案：A、C、D、E
9、
以下措施中有助于推动循环经济发展的是（）。
A.提高资源回收利用率
B.减少废弃物产生
C.加强产品生命周期管理
D.扩大资源开采量
E.鼓励绿色消费
正确答案：A、B、C、E
10、
教育的“三大属性”是教育强国建设的思想主线，深刻揭示了我国社会主义教育的先进本质、
鲜明特色、独有优势。“三大属性”包括（）。
A.政治属性
B.经济属性
C.人民属性
D.战略属性
E.社会属性
正确答案：A、C、D
11、
《教育强国建设规划纲要（2024—2035 年）》坚持远近结合，分“两步走”建成教育强国，第
一步明确到（），教育强国建设取得重要阶段性成效。第二步确保到（）如期建成教育强国。
A.2025 年
B.2027 年
C.2030 年
D.2032 年
E.2035 年
正确答案：B、E
12、
纵观人类历史，教育始终是强国兴起的关键因素。教育在强国兴起的过程中发挥的作用是（）。
A.提高全民健康素质
B.生产和传播知识
C.提升社会文明程度
D.推动科技创新发展
E.消除贫富差距
正确答案：B、C、D
13、
我国虽然已建成世界上最大规模的教育体系，但与世界教育强国相比，教育发展不平衡不充
分的问题仍然比较突出。其主要表现为（）。
A.高中阶段教育按时完成率仍偏低
B.高等教育普及水平尚有进一步提升空间
C.35 岁及以上人口平均受教育年限仍需加快提升
D.国家财政教育支出占 GDP 的比例在世界排名中仍偏后
E.城乡学校布局、教师资源配置、构建服务全民终身学习的高质量教育体系也存在不足。
正确答案：A、B、D、E
14、
强化教育对科技人才的支撑作用，就是要统筹实施（），一体推进教育发展、人才培养、科
技创新。
A.科教兴国战略
B.人才强国战略
C.新型城镇化战略
D.创新驱动发展战略
E.乡村振兴战略
正确答案：A、B、D
15、
习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的“五根支柱”，具体包括共同树立正确
认知、（）。
A.共同维护地区和平
B.共同有效管控分歧
C.共同推进互利合作
D.共同承担大国责任
E.共同促进人文交流
正确答案：B、C、D、E
16、
美国长期在（）等涉及中国核心利益问题上粗暴干涉中国内政。
A.台湾
B.涉疆
C.涉藏
D.涉港
E.科技
正确答案：A、B、C、D
17、
美国所谓建立“自由和开放印太地区”的愿景，本质上就是一个（）的战略，充分暴露了美国
企图以“群狼”战术围堵中国、维护自身霸权的真实目的。
A.制造分裂
B.煽动对抗
C.破坏和平
D.军事冒险
E.推行霸道
正确答案：A、B、C
18、
特朗普再度执政，引发国际形势新一轮动荡，（）等方面都将迎来深刻调整和变化。
A.经济全球化
B.国际秩序
C.地缘安全态势
D.国际思潮
E.人权理事会
正确答案：A、B、C、D
1、
经济的发展必然带来硬实力的增强，硬实力的增强必然带来软实力的提升。
A.对
B.错
正确答案：B
2、
坚持文化发展为了人民、文化发展依靠人民、文化发展成果由人民共享，才能更好地丰富人
民的精神世界，增强人民的精神力量。
A.对
B.错
正确答案：A
3、
历史和实践充分证明，中国特色社会主义文化发展道路是推动社会主义文化繁荣兴盛的唯一
正确道路。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
在市场经济体制中，总供给和总需求是构成国民经济总量的两个基本方面，都不可偏废。如
果两者关系失衡，会导致资源的错配和浪费，并导致价格较大的波动。
A.对
B.错
正确答案：A
5、
在市场经济条件下，经济活动的一个根本问题，就是如何有效配置资源。其中起作用的主要
有两种手段：一个是市场，被称为“看得见的手”；另一个是政府，被称为“看不见的手”。
A.对
B.错
正确答案：B
6、
为了应对人口问题，应该优先发展经济，其他方面可以适当放缓。
A.对
B.错
正确答案：B
7、
推动乡村振兴有助于促进区域人口均衡发展。
A.对
B.错
正确答案：A
1、
坚持以人民为中心的创作导向，坚持把（）放在首位、社会效益与经济效益相统一，把激发
创新创造活力作为深化文化体制机制改革的中心环节。
A.经济效益
B.社会效益
C.政治效益
D.个人效益
正确答案：B
2、
社会主义市场经济体制坚持中国共产党的领导和社会主义制度，能够有效发挥国家战略规划
的作用，促进有效市场和有为政府更好结合，从长远战略上考虑经济发展问题。关于社会主
义市场经济体制，以下说法不正确的是（）。
A.能够有效克服市场调节的自发性
B.能够有效克服市场调节的盲目性
C.能够有效克服市场调节的导向性
D.能够有效克服市场调节的滞后性
正确答案：C
3、
当前我国人口发展进入新时期，总体上已由人口增量发展阶段转向（）发展阶段。
A.稳定
B.高速
C.平衡
D.减量
正确答案：D
4、
以下选项中，不属于提高人口整体素质举措的是（）。
A.加大教育投入，提高全民科学文化素质
B.提高医疗水平，改善国民健康状况
C.实施延迟退休政策，增加劳动力供给
D.加强诚信建设，提高全民道德素质
正确答案：C
5、
我国实施延迟法定退休年龄政策，从 2025 年 1 月 1 日起，将用 15 年时间，逐步将男职工的
法定退休年龄从原 60 周岁延迟到（）周岁，逐步将女职工的法定退休年龄从原 50 周岁、55
周岁，分别延迟到 55 周岁、58 周岁。
A.63
B.65
C.68
D.70
正确答案：A
6、
建设人与自然和谐共生的现代化，必须处理好高质量发展和高水平保护的辩证统一关系，从
根本上转变（），推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展，实现更高质量、更有效率、更
加公平、更可持续、更为安全的发展，创造人类文明新形态。
A.生产方式
B.生活方式
C.消费方式
D.发展方式
正确答案：D
7、
平衡经济发展和环境保护的关系，一直是人类生存发展的重要课题。推动（），就是要彻底
改变过去那种以牺牲生态环境为代价换取一时经济发展的做法。
A.绿色生产
B.绿色流通
C.绿色生活
D.绿色发展
正确答案：D
8、
力争（）前实现碳达峰、（）前实现碳中和，是党中央统筹国内国际两个大局作出的重大战
略决策，是着力解决资源环境约束突出问题、实现中华民族永续发展的必然选择，是构建人
类命运共同体的庄严承诺。
A.2030 年 2050 年
B.2030 年 2060 年
C.2035 年 2050 年
D.2035 年 2060 年
正确答案：B
9、
当前，我国教育强国建设进入了蓄势突破、全面跃升的重要阶段。2024 年全国教育大会吹
响了朝着（）年建成教育强国战略目标扎实迈进的嘹亮号角。
A.2030
B.2035
C.2040
D.2045
正确答案：B
10、
“教育发达—科技进步—经济振兴”是一个相辅相成、循序递进的统一过程，其基础在于（）。
A.科技
B.人才
C.经济
D.教育
正确答案：D
11、
建设教育强国的重要任务是（）。
A.推动文化繁荣
B.促进经济发展
C.服务高质量发展
D.提升国际地位
正确答案：C
12、
当前中美实现和平共处，最大的障碍是（）。
A.制度差异
B.意识形态问题
C.发展战略
D.冷战思维
正确答案：D
13、
什么是中美关系的“压舱石”和“推进器”，事关两国人民根本利益和世界繁荣与稳定。
A.科技合作
B.经贸合作
C.能源合作
D.文化交流
正确答案：B
14、
中美关系希望在（），基础在民间，未来在青年，活力在地方。
A.人民
B.经贸
C.文化
D.科技
正确答案：A
15、
中美两国应该时刻考量人类前途命运，为（）作出担当，为全球提供公共产品，为世界团结
发挥积极作用。
A.人类进步
B.世界和平
C.人类福祉
D.全球发展
正确答案：B
16、
在世界经济版图中，全球南方国家的主要表现是（）。
A.全球南方经济实力近年来有所减弱
B.全球南方对世界经济增长的贡献率不断降低
C.全球南方推动国际力量对比更加平衡
D.全球南方在全球贸易中的发言权不足
正确答案：C
17、
全球南方国家更加积极探索符合本国国情的现代化道路的同时，纷纷“向东看”，希望借鉴中
国发展的成功经验。中国对全球南方国家的态度是（）。
A.中国不属于全球南方
B.中国始终是全球南方的重要成员
C.中国与全球南方国家有近有远
D.中国一心一意谋求自身发展
正确答案：B
18、
发展振兴是全球南方的历史使命。中国推动全球南方发展振兴的举措中，不包括的是（）。
A.向全球南方国家提供发展援助
B.与全球南方国家共建“一带一路” C.设立“全球南方”研究中心
D.推动全球南方国家退群联合自强
正确答案：D
19、
全球南方群体性崛起，是世界大变局的鲜明标志。全球南方崛起的时代背景不包括以下选项
中的（）。
A.世界进入新的动荡变革期
B.世界经济复苏艰难
C.全球治理赤字加重
D.全球经济一体化加速
正确答案：D
20、
全球南方国家不断凝聚共识、加强配合，成功推动第 78 届联合国大会通过决议，将每年 6
月 10 日设为（）。
A.“人文交流共享日” B.“文明对话国际日” C.“科技合作共享日” D.“经济合作国际日” 正确答案：B
21、
作为中秘高质量共建“一带一路”的旗舰项目，（）是南美首个智慧港口和绿色港口。
A.瓜达尔港
B.钱凯港
C.吉布提港
D.汉班托塔港
正确答案：B
22、
当今世界覆盖面积最广、人口最多的区域性国际组织是（）。
A.欧盟
B.北美自由贸易区
C.上海合作组织
D.非洲联盟
正确答案：C
23、
中国和中国人民同阿拉伯国家和人民的友谊，缘自丝绸古道上的友好往来，缘自争取民族解
放时的并肩战斗，缘自国家建设进程中的合作共赢。“中阿友好精神”的价值取向是（）。
A.守望相助
B.务实合作
C.平等互利
D.包容互鉴
正确答案：D
24、
2024 年第 21 期《求是》发表习近平总书记的重要文章《促进高质量充分就业》。文章指出，
就业是最基本的民生，事关什么，我们党对此历来高度重视。 ①人民群众切身利益
②经济社会健康发展
③民族兴衰存亡
④国家长治久安
A.①②③
B.①②④
C.①③④
D.②③④
正确答案：B
25、
2024 年 12 月 2 日，习近平总书记在第四次“一带一路”建设工作座谈会上指出，共建“一带一
路”已经进入（）。
A.快速发展新阶段
B.全面发展新阶段
C.合作发展新阶段
D.高质量发展新阶段
正确答案：D
1、
提高国家文化软实力，形成同我国综合国力和国际地位相匹配的国际话语权，就要加快构建
中国特色哲学社会科学，（），使当代中国理论、中国价值走向世界。
A.形成中国话语和中国叙事体系
B.用中国理论阐释中国实践
C.用中国实践升华中国理论
D.打造融通中外的新概念、新范畴、新表述
E.更加鲜明地展现中国思想，更加响亮地提出中国主张
正确答案：A、B、C、D、E
2、
2024 年 12 月召开的中央经济工作会议提出，我们在实践中不断深化对经济工作的规律性认
识，在坚持党中央集中统一领导的前提下，必须统筹好（）。
A.有效市场和有为政府的关系，形成既“放得活”又“管得住”的经济秩序
B.总供给和总需求的关系，畅通国民经济循环
C.培育新动能和更新旧动能的关系，因地制宜发展新质生产力
D.做优增量和盘活存量的关系，全面提高资源配置效率
E.提升质量和做大总量的关系，夯实中国式现代化的物质基础
正确答案：A、B、C、D、E
3、
抓改革、促发展，归根到底就是为了让人民过上更好的日子。未来，为群众排忧解难、为企
业纾困减负仍是经济工作的鲜明导向。2025 年，国家把稳就业摆在更加突出的位置，明确
（）的发展目标。
A.保持就业、物价总体稳定
B.促进高质量就业
C.保持就业率稳步提升
D.发展成果惠及全体人民
E.促进居民收入增长和经济增长同步
正确答案：A、E
4、
中国具有（）。这些优势深刻揭示出我国发展在激烈的国际市场竞争和大国战略博弈中始终
立于不败之地的坚实支撑。
A.社会主义市场经济的体制优势
B.超大规模市场的需求优势
C.产业体系配套完整的供给优势
D.大量高素质劳动者和企业家的人才优势
E.经营主体创新发展的竞争优势
正确答案：A、B、C、D
5、
在全球制造业竞争日益激烈、技术变革不断加速的背景下，推动先进制造业高质量发展，既
是我国实现科技自立自强、迈向制造强国的必由之路，也是应对复杂国际形势、保障国家经
济安全的关键举措。关于先进制造业，下列表述正确的是（）。
A.先进制造业是科技创新的主要载体
B.先进制造业是实体经济发展的主战场
C.先进制造业是现代化产业体系的基础支撑
D.我国基本形成了规模大、体系全、竞争力较强的制造业体系
E.我国制造业总体规模连续 14 年稳居世界第一位
正确答案：A、B、C、D
6、
新中国成立以来，我国人口再生产类型实现的两次转变是（）。
A.高出生率、高死亡率、低自然增长率
B.高出生率、低死亡率、高自然增长率
C.低出生率、高死亡率、低自然增长率
D.低出生率、低死亡率、低自然增长率
E.高出生率、高死亡率、高自然增长率
正确答案：B、D
7、
关于人口问题与现代化建设的关系，以下表述正确的有（）。
A.人口问题是影响国家发展的关键因素之一，关系到国家的长远未来
B.“人口决定论”是不对的，中国式现代化进程不受人口规模的影响，重点在于科技创新
C.现代化建设需要充分考虑人口作为最基本的支撑因素
D.我国人口转变速度快，人口减少来得早，但总体上是符合世界现代化发展一般规律的
E.中国迈向现代化的人口规模超过现有发达国家人口总和
正确答案：A、C、D、E
8、
绿色发展是对（）的全方位、革命性变革，涉及结构优化调整、资源节约利用、环境污染防
治、生态系统质量和稳定性等多个方面。
A.生产方式
B.生活方式
C.社会制度
D.思维方式
E.价值观念
正确答案：A、B、D、E
9、
当前，我国绿色发展之路迈上新征程，必须坚持（），强化统筹协调，推动精准落地，做好
动态优化，完善长效机制，形成政策合力，才能加快推动经济社会发展全面进入绿色低碳轨
道，建成青山常在、绿水长流、空气常新的美丽中国。
A.全面转型
B.整体转型
C.协同转型
D.创新转型
E.安全转型
正确答案：A、C、D、E
10、
实现“双碳”目标是一场广泛而深刻的变革，不是轻轻松松就能实现的。我们要提高战略思维
能力，把系统观念贯穿“双碳”工作全过程，注重处理好（）关系。
A.发展和减排
B.整体和局部
C.长远目标和短期目标
D.政府和市场
E.效率和公平
正确答案：A、B、C、D
11、
教育的“三大属性”是教育强国建设的思想主线，深刻揭示了我国社会主义教育的先进本质、
鲜明特色、独有优势。“三大属性”包括（）。
A.政治属性
B.经济属性
C.人民属性
D.战略属性
E.社会属性
正确答案：A、C、D
12、
当前，我国教育现代化发展总体水平已跨入世界中上国家行列，教育强国建设进入（）的重
要阶段。
A.整体突破
B.蓄势突破
C.系统突破
D.全面跃升
E.全面赶超
正确答案：B、D
13、
我国虽然已建成世界上最大规模的教育体系，但与世界教育强国相比，教育发展不平衡不充
分的问题仍然比较突出。其主要表现为（）。
A.高中阶段教育按时完成率仍偏低
B.高等教育普及水平尚有进一步提升空间
C.35 岁及以上人口平均受教育年限仍需加快提升
D.国家财政教育支出占 GDP 的比例在世界排名中仍偏后
E.城乡学校布局、教师资源配置、构建服务全民终身学习的高质量教育体系也存在不足。
正确答案：A、B、D、E
14、
强化教育对科技人才的支撑作用，就是要统筹实施（），一体推进教育发展、人才培养、科
技创新。
A.科教兴国战略
B.人才强国战略
C.新型城镇化战略
D.创新驱动发展战略
E.乡村振兴战略
正确答案：A、B、D
15、
建设具有全球影响力的重要教育中心是建设教育强国的必然要求。我国建设具有全球影响力
的重要教育中心的措施包括（）。
A.统筹做好“引进来”和“走出去”两篇大文章
B.有效利用世界一流教育资源和创新要素
C.提升我国教育的国际影响力、竞争力和话语权
D.积极参与全球教育治理
E.减少国际教育合作
正确答案：A、B、C、D
16、
中美两国社会制度不同、发展阶段有别、历史文化各异，难免有些矛盾分歧，关键是如何（），
共同探寻两个大国在这个星球上的正确相处之道，造福两国、惠及世界。
A.树立共识
B.增进互信
C.促进合作
D.管控分歧
E.消除偏见
正确答案：B、C、D
17、
美国长期在（）等涉及中国核心利益问题上粗暴干涉中国内政。
A.台湾
B.涉疆
C.涉藏
D.涉港
E.科技
正确答案：A、B、C、D
18、
美国所谓建立“自由和开放印太地区”的愿景，本质上就是一个（）的战略，充分暴露了美国
企图以“群狼”战术围堵中国、维护自身霸权的真实目的。
A.制造分裂
B.煽动对抗
C.破坏和平
D.军事冒险
E.推行霸道
正确答案：A、B、C
1、
中国式现代化的一个突出特色，就是物质文明和精神文明相协调的现代化。
A.对
B.错
正确答案：A
2、
我国制造业发展不平衡不充分问题仍然突出，部分行业存在高端产品供给过剩、中低端产品
产能不足的问题。
A.对
B.错
正确答案：B
3、
在市场经济体制中，总供给和总需求是构成国民经济总量的两个基本方面，都不可偏废。如
果两者关系失衡，会导致资源的错配和浪费，并导致价格较大的波动。
A.对
B.错
正确答案：A
4、
在市场经济条件下，经济活动的一个根本问题，就是如何有效配置资源。其中起作用的主要
有两种手段：一个是市场，被称为“看得见的手”；另一个是政府，被称为“看不见的手”。
A.对
B.错
正确答案：B
5、
中国的人口问题，最重要的是提升人口数量。
A.对
B.错
正确答案：B
6、
人口问题既有人口自身的系统性协调问题，也有人口与经济社会、资源环境协调可持续发展
的问题。
A.对
B.错
正确答案：A
7、
在解决人口问题的时候，既要看到中国的特殊性，也要借鉴其他国家的经验。
A.对
B.错
正确答案：A
20、
中国始终心系全球南方、扎根全球南方，同广大全球南方国家在国际事务中共同唱响南方声
音，展现南方担当。中国倡导全球南方共同做“四大力量”，不包括（）。
A.维护和平的稳定力量
B.开放发展的中坚力量
C.全球治理的建设力量
D.独立发展的推动力量
正确答案：D
9、
关于“人口红利”，以下表述中最准确的是（）。
A.指人口数量众多带来的劳动力优势
B.指人口结构年轻化带来的抚养比优势
C.既与人口数量和结构有关，更与人口素质、经济政策及配套措施有关
D.与人口没有任何关系，完全取决于技术进步
正确答案：C
2、
满足人民群众的精神文化需求并非一味迎合，而是要不断提升文化服务和文化产品供给水平
和质量，充分发挥（）的引领作用，涵养全民族昂扬奋发的精神气质，为文化强国建设凝魂
聚力。
A.中华优秀传统文化
B.源远流长地域文化
C.社会主义先进文化
D.当代优秀流行文化
正确答案：C
25、
一大批新兴市场国家和发展中国家在发展领域互帮互助，在国际舞台相互支持，在人类文明
交流中互学互鉴。（）不再是“沉默的大多数”，已经成为国际秩序变革的关键力量，是百年
变局的希望所在。
A.上合组织
B.G20
C.77 国集团
D. 全球南方
正确答案：D
4、
目前，全球经济发展仍然面临许多不确定因素。少数国家搞“脱钩断链”“小院高墙”，（）持
续抬头，并与地缘政治冲突交织，加大了世界经济运行的不确定性。
A.保护主义
B.单边主义
C.霸权主义
D.恐怖主义
E.教条主义
正确答案：A、B、C
7、
我国人口发展新常态主要体现在（）等方面。
A.由增量发展阶段转向减量发展阶段
B.性别结构持续改善，少子化、老龄化特征明显
C.人口与资源环境的紧张关系得到根本缓解
D.我国劳动年龄人口持续增长，人口红利仍存
E.以上都对
正确答案：A、B
9、
我国坚持（），以解决人民群众反映强烈的大气、水、土壤污染等突出问题为重点，持续打
好蓝天、碧水、净土保卫战。
A.精准治污
B.科学治污
C.全面治污
D.重点治污
E.依法治污
正确答案：A、B、E
13、
对于如何正确把握中美关系，习近平主席提出新时期中美相处应该坚持三点原则，具体包括
（）。
A.相互尊重
B.和平共处
C.平等协商
D.同舟共济
E.合作共赢
正确答案：A、B、E
4、
我国是世界第二大经济体，连续多年保持世界第一制造业大国、第一货物贸易大国地位。
A.对
B.错
正确答案：A
5、
2025 年，我国经济工作的首要重点任务是大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内
需求。
A.对
B.错
正确答案：A
整理资料的最后一舞，祝愿大家学业有成，万事顺遂~
